何以遊行 ？ 何以集會 ？

何以遊行 ？ 何以集會 ？

何以示威？ - 古德明

十二月十四日，《蘋果日報》報道香港立法會在朝派之修改會議章條：「立法會外，反對修改的示威者無懼寒風，繼續留守。」十二月十日，《蘋果》也曾報道北京當局之驅逐無產工人：「北京多個地區爆發大規模遊行示威，示威者高喊：『暴力驅趕，侵犯人權！』」所謂「示威」和「示威者」，當然是英文demonstration、demonstrator的惡譯，而這惡譯應是清末民初人手筆，已是多年通用。

英文demonstration、demonstrator等字，出自拉丁文的demonstratus，原意是「顯示」，根本沒有「威」的意思。而在新中國，「示威」者更完全無「威」可言：香港立法會外那三兩百人，北京若干地區街上那幾百遊行者，對當局來說，不值一哂。即使「示威」人數增加十倍百倍，當局何懼之有。謂予不信，請看二零一四年香港佔領運動，以及一九八九年北京天安門事件。

「示威」必須有「威」可「示」。《左傳．文公七年》晉國郤缺指出，要做諸侯盟主，必須恩威並用：「叛而不討，何以示威？服而不柔（安撫），何以示懷（關懷）？非威非懷，何以示德？無德，何以主盟？」又《西漢演義》第八十八回漢高祖縛楚王韓信，數其罪狀，其一是出入都盛陳甲兵：「無事陳兵出入，以示威武，使四方見之者莫不寒心。」沒有實力聲討對方，使對方心寒，而曰「示威」，未免名不副實。所以，要說英文的demonstration和demonstrator，我一般會用「遊行抗議」、「集會支持」、「抗議者」、「支持者」等詞，不會動輒「示威」。

－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－

就是demonstration

就是表態

12月8號 星期日